\phantomsection
\thispagestyle{partfix}
\part{Besoins fonctionnels}

Les besoins fonctionnels sont, cette fois-ci, relatifs au sujet en lui même. Ils répondent aux points précis du cahier des charges.  Ces besoins sont en réalité les objectifs du projet. Il s'agit des besoins primaires du client.

De la même manière que pour les besoins non-fonctionnels nous allons les lister dans cette partie.



\section{Définition des besoins}
Échelle de priorité : de $X$ à $Y$ ($1$ étant la priorité absolue).


\subsection{Calcul des coefficients}
L'objectif est de réaliser différents calculs sur un très grand nombre de données.

Pour nos tests, nous devons compter, pour chaque nœud du graphe, le \og coefficient de \english{clustering} \fg{}, c'est-à-dire le nombre de voisins qui sont voisins entre eux.

Cela permet de connaître les communautés existantes d'un graphe.

\medskip
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=\imgscale]{\imagepathpdf prototype-coef.pdf}
    \caption{Calcul des coefficients de \english{clustering}}
\end{figure}

\textbf{Priorité : 1}


\subsection{Rapidité des calculs}
L'objectif est d'optimiser le temps pour réaliser les différentes opérations. Ainsi, nous avons testé plusieurs méthodes telles que :

\medskip
\begin{itemize}
    \item l'utilisation des instructions \og \gls{sse} \fg{}, qui permettent de faire du calcul vectoriel directement via le processeur.
    \item la parallélisation des calculs à l'aide des \english{threads} de \textsl{C++} et des fonctions asynchrones. Chaque \english{thread} a une liste de nœuds pour lesquels il doit calculer leurs coefficients de \english{clustering}.
\end{itemize}
\medskip

\textbf{Priorité : 2}

\vfill

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=\imgscale]{\imagepathpdf prototype-SSE.pdf}
    \caption{Addition vectorielle}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=\imgscale]{\imagepathpdf prototype-thread.pdf}
    \caption{Découpage en \english{threads}}
\end{figure}

\vfill

\clearpage


\subsection[Efficacité en espace mémoire (RAM)]{Efficacité en espace mémoire \glsur{ram}}
L'objectif est de minimiser l'espace utilisé dans la \glsur{ram}, puisque celle-ci est limitée.
Le graphe ne doit pas être chargé d'un coup, mais par morceaux.\n

Pour ce faire, nous utilisons un système de cache afin d'avoir un contrôle sur ce qui est chargé en mémoire, c'est-à-dire pouvoir récupérer les données, remplacer les données inutilisées si le cache est plein, etc.
Lorsque le \english{thread} de calcul a besoin d'une donnée non chargée afin d'effectuer son calcul, il va récupérer celle-ci dans le cache.

\medskip
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=\imgscale]{\imagepathpdf prototype-RAM_calcul.pdf}
    \caption{Utilisation du cache}
\end{figure}

Nous avons de plus un \english{thread} qui gère les entrées / sorties et qui communique avec le \english{thread} de calcul.
Si une des données nécessaires au calcul n'est pas dans le cache, alors le \english{thread} de calcul va demander à l'\glsur{io} de les mettre afin de pouvoir faire les calculs.
Ainsi, seule une partie des nœuds sont chargés en mémoire.

\clearpage

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=\imgscale]{\imagepathpdf prototype-IO_avancee.pdf}
    \caption{Mise en cache par l'\gls{io}}
\end{figure}

\textbf{Priorité : 2}


\subsection{Minimisation de l'espace disque}
Une fois les calculs effectués, nous devons archiver nos données. Celles-ci étant assez nombreuses,
Nous devons chercher à compresser nos données afin d'utiliser le moins d'espace disque possible.
Nous utilisons donc un stockage des données sous forme binaire, tel que décrit sur ce schéma :

\medskip
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.1]{\imagepathpdf prototype-espace_disque.pdf}
    \caption{Format binaire}
\end{figure}

\textbf{Priorité : 3}
